【勵志】陶傑鼓勵放榜考生散文集

感情篇（一）

《Come on, James（上）》
原題：《大學四年制》

大學是三年好還是四年好？敢問是四年制好。
大學不一定是學術自由的場所，還是戀愛轉型的金鐘中途站。

大學四年，本身是一個很現實的小社會。女生在第一年的上學期，通常都忙?把本來的小男友甩走──自己進了大學，他卻過不了這道門檻，要報名副學士課程或更不堪的展翅計劃；或者自己進了港大，他只去了城大，感覺上總是有點怪怪的，拖下去不如早解決。

「有沒有發覺，自從我進了大學一年級之後，我們好像有點合不來？」在翠華茶餐廳，她一面調拌?眼前的菠蘿冰，一面開始宣讀她的判詞：「I mean，其實在讀預科的時候，我們的世界好像越來越遙遠，我想，大家都到了這樣的年紀，是不是應該冷靜地Find out ，怎樣去解決這場Crisis？」

這句話，觸動了滿臉暗瘡、架?銅絲眼鏡的他敏感的少男觸覺細胞。他放下啃了一半的奶油多，用廉價紙巾抹抹嘴角的煉奶：「我知，你即是嫌棄我?。你入了Hong Kong U，你好?。 我只係讀副學士，我配唔起你，但我可以等?。」

「Come on, James，可不可以成熟一點呢，」她說：「在你的眼中，我是不是一個那麼功利而現實的女孩？其實我們的Differences，在唸F6時就已經湧現了。例如，升F7那年暑假，我想去歐洲，你卻堅持要去九寨溝，我們還吵了一架，從此我一直在想，我們會不會是屬於兩個不同層次的人。」

「但是，」他意識到他可能的歸宿，但還不甘心地上訴 ：「?次係因為我唔夠錢，我只可以Afford報名關鍵旅行團啊。無錢係一種罪過嗎？如果係，點解你唔老實講？」

「I'm not talking about money ，你很清楚。」她把語氣抬高半個音階，這時她發覺自己有點像在立法會發言的余若薇：「還有，我不可以忍受你在選舉中投票支持長毛。我覺得他不夠理性，我不希望我的Boyfriend漸漸也迷上哲古華拉的海報和著作。我不是反民主，只是比較接受四十五條關注組。上一次在西貢的海邊，我對你說過的，只是你那時並沒有用心聽罷了……」

「我×！」他終於發脾氣了：「我知你係睇唔起我，我地分手算了！」他拿起帳單，走到櫃台，回過頭來恨恨地說：「恭祝你考入了Hong Kong U，祝你學業成功，搵到個醫科生做老公吧！」

他走出了翠華。她木然望着，此刻有想抽一口煙的衝動。手提電話響起，她接聽：「喂，喂呀，是你呀，我跟他把一切都講清楚了……」

那是港大法律系二年級的新男友，進了大學，總會有許多無辜的犧牲，不一定都在試場……

感情編（二）

《Come on, James（下）》
原題：《小師傅》

自從英國小廚神占美奧利花全球熱興，你才發覺，當年他會考成績不夠好，升不了學，進了廚藝班，你竟然看不起他，把他甩掉，或許是一個錯誤。
自從會考放榜之後分手，他一直了無音訊。聽說他去學廚藝，專司甜品，校友聚會，傳聞他在名酒店成為獨當一面的法國糕點小師傅。

七年不見，你到酒店頂樓的西餐廳。這一天，你約了律師男友 Simon，在這裏分手。他的罪名：同居期間，他背?你到東莞去嫖妓，在他西裝外衣暗袋，你發現北姑留下的一張浴艷的卡片和手提電話。
No，你擺擺手──他還在囉嗦解釋。快三十歲了，花開堪折，對於一個事業初成的女子，這不是拖泥帶水的時候。寧願獨身，也不能忍受 Simon蛻變成一個香港雞蟲，與這等小男人廝守終身？ You must be joking。

在一陣僵持之後，終於解決了問題。他悻悻然離座，答應三天之內收拾好行李搬走。空蕩蕩的下午，餐廳只剩你一個人，你看看餐牌，決定多叫一杯咖啡，還要一客忌廉櫻桃蛋糕。
為了身材，從來不沾甜品，但今天要破戒。你向廚房的方向瞟一瞟，不知道今天他有沒有值班？選擇這個地方，委實另有一層深沉的理由， Simon不知道，他更無從分曉，在一段舊情宣布結束的時候，你很懷舊，故意要試試很久以前那個他的滋味。

甜品端上來了。櫻桃鮮紅的一對，還有兩三片淺淺的葉子。忌廉像十一月初芬蘭的原野上的那層甜甜的初霜。端起銀色的叉子，切下蛋糕的一角，送到唇邊，百感交集──這就是逝去的初戀滋味？一腔心事，奔來舌底，雖然很甜，你第一次嚐到什麼叫滄桑。

此刻是人生的轉捩點，你要整裝上路。呆坐了三刻鐘，你叫侍應埋單。陽光從落地長窗照射進來，拿起手袋，一拂長髮，你結了賬，準備面對不可知的未來。

站起來之際，回過頭，赫然看見他出現在廚房的門邊。他戴著一頂雪白的廚帽，臉孔胖了一圈，呆呆地看著你，那神情跟當年聽說分手時一樣。你心如鹿撞，無從言語，邁步走開，拿出手機，不自覺猶翻尋七年前他那個早就刪除掉的電話號碼……

感情編（三）

《分手》

大學一年級，是許多女孩子摔掉舊男友的時候。

一般發生在剛進去之後的一個月內。人生的新階段，大家都該冷靜地想一想。你的高考成績竟然比他好，自從八月放榜以來，你們已經心有靈犀，你進了大學讀法律，他只報讀了副學士。彼此心中有一根刺，這是攤牌的時候。

「我沒有嫌棄你，真的，不要那麼。」你鼓起勇氣，在皇后碼頭圍板之外，吹涼涼的海風，你告訴他你的感受：「我覺得我們的志趣畢竟有點不同。不，讀酒店管理也很好的，你的那一系，兩年之後還是可以跟一個Degree銜接的，希望你振作好好唸下去。」

你沒有告訴他全部真話。因為你忍受不了他目前的地位，有一個「副」字。繼續跟他發展下去，周圍的朋友是會笑你們的。他沒有說話，頭別過一邊，凝望維港兩岸的一片燈海。剛下過幾天雨，海港的夜景洗滌得一片澄澈，該是雨過青天的時節，很奇怪，這時候卻是一對戀情的終結，你開始意會讀英國文學的那一科，老師所說的戲劇境況的反諷（Irony），到底是何所指。

但你不想再拖沓下去。與其搬進宿舍之後，跟他漸行漸遠，慢慢令他知道你的立場，不如脆一些。在生物世界，所有雌性動物只仰慕比自己強的追求者，而不是相反。他已盡了最大的努力，你知道，但第一次戀愛，男女都同年，由一起讀F4開始，最終都要面對這樣的考驗。

對他的愛，一切毋可置疑。他由於對你神魂顛倒，會考溫習時才無法專心。媽咪的態度反倒很開明：這個男仔也不錯嗎，至少他很老實。他唸副學士，我和爸爸商量過，認為不是一個障礙，不過，一切隨你喜歡──

只因為帶過他到羅便臣道的家中晚飯過一次， 他很狡獪地討了你父母的歡心。但不，不可以的。一顆心變了，主意已經拿定，一切不可以再回頭。

一艘貨輪在港海緩緩駛過，響起一聲啞啞的汽笛聲。不知何故，你的眼眶也噙滿淚水，他伏在欄杆上，嚶嚶地啜泣起來。你的手機響起了，是「他」打來的電話，那個三年級的醫科生。你走到一旁，打開電話，低聲說：「我已經告訴他了，回頭我再Call你。」他的背部在痛苦地抽搐。你悲哀地走上前去。這一夜的港海為什麼如此明麗？你憐憫他，有一點點憎恨這樣的Situation。

貨輪去遠了，依依又傳來另一響笛聲 。

感情篇（四）

《在旺角分手》

香港環境太吵了：四周講手提電話的喧鬧、巴士和汽車的喇叭、商場的人聲，不但不適宜拍拖，而且連提出分手也那麼難。

暑假是與沒出息的小男友分手的旺季。你們一起大學畢業，你已經在中環的桑打士與伙伴律師行找到一份見習律師的職位，起薪兩萬四，而他在徬徨多時之後，經父親托人介紹，在一家據說沒有得出糧的報館做見習編輯，月薪六千八百。

四年前早就叫他勿報文科了。你已經忍夠。不錯，他很忠厚老實，他的中文情信寫得比王貽興動人，他滿懷家國理想，還想在上工以前去四川地震區做義工，但 當你提出想在八月一起去東京六本木看一個設計展覽，他到中銀的櫃員機按一按自己的戶口，告訴你好不好改去中山溫泉來慶祝拍拖三周年的時候，你開始絕望了。

拖下去沒什麼意思。在你的Facebook，你早已換了一輯最漂亮的照片，強調自己單身，對此他從未察覺，你提議在旺角西洋菜街的新君豪茶餐廳見面，通知他你準備與他分手的決定，除了遷就他的住所，還有替他節省最後一次結賬的財政負擔。

你叫了一杯凍檸茶，他叫了一杯凍咖啡，一件奶油多，「想不想share？」他問。「不必了。」你說。

「我想告訴你，我想了三天三夜，我們的關係──」講到這，門外修馬路的鑽地機，登登登地響了起來，淹沒了以下的關鍵字眼：「應該告一段落了。」

「什麼？」他聽不見下半截，無辜地追問。這時鑽地機靜了下來。

「我的意思是，我想清楚了，我決定我們應該──」該死的鑽地機又登登登的震天響了。

「什麼？」他把一隻手附在耳朵邊：「我們應該訂婚嗎？」他扯大嗓門，他心情振奮，他的聲音蓋過了鑽地機。他的嘴巴還塞著尚未咀嚼完的奶油多。

這時鑽地機又靜了下來，你無言以對，只覺得他很可憐。鑽地機隆隆隆的像放炸彈。你急了，掩著耳朵：「不，不，你誤會了，」然後也提高聲浪大呼：「我要跟你分手！」

鑽地機這時卻靜了下來。四周的蠱惑仔、馬伕、中坑，忽地靜下來，回過頭看你們這一桌子。

空氣像凝固了。不知何故，此時此刻，你覺得像親手殺一隻雞，在雞的脖子上抹了一刀，雞還在飛撲著，多割一刀，雞還沒斷氣，在掙扎著，剛才奮力這一喊， 像傾全身的力把雞頭砍了下來。他目瞪口呆，沒有答話，砍了頭的雞終於一動不動了，血源源從脖子上流下來。這時，登登轟轟，門外又響起鑽地機的噪音…

感情篇（五）

《揚眉女子》

「大學生時時跳樓，用手機在女廁偷拍，大學生也會燒炭，但幾時聽到過 IVE有問題？」這是你在大快活對小男友 Marco講的一番勵志話。

「你真的不厭棄我？」他目有淚痕：「我以為你考進了 Kong U，你就會跟我分手。」
「仔，」你放下手中的冰咖啡，摸摸他的面頰：「你一定行的，將來如果你唔掂，我養你。」
他會考成績一般，進了職訓局的廚藝班，而你獲得 Kong U法律系取錄，一般情侶，會選擇在這時分手。
但你偏偏不。今天，你剪了一個短髮，塗了一抹淡淡的口紅，不僅為他打氣，也要為自己作一個莊嚴的承諾：不論在學術的前途上如何分道揚鑣，呢條仔，我是 keep定了。

為什麼不？中七考試只是中途站。今天，我們在九龍塘下車， Marco要轉車了，他進 IVE，向荃灣和荔景進發，而你一直向北，去的是深圳或北京。

廚藝是一門很實在的行業，看看英國的占美奧利華，他沒有學位，還成為國際偶像，相反，華爾街的律師卻很多，一個招牌砸下來，都能壓死三五個。

在新世代，做一個揚眉女子，在關鍵的時候，要表現出遠大的眼光和氣魄。你也是很現實的人，不，把浪漫留給愛情小說家，你只不過願意在 Marco身上多下點注，他像中建行，這一次，他進不了大學，股價從六元二角下跌到五元四，但他不只這個價的，連豐都有一百一十元，對待 Marco，你不貪多，看三十元。

他受到很大的感動，嘴唇微微在顫抖。當夜你們到 IFC看《蝙蝠俠》之後，你把他帶回羅便臣道的家──爹媽咪去了乘郵輪，你們在黑皮沙發上，瘋狂地做愛。

給他雪中送炭，他特別感恩，舌尖嘴唇從你的耳尖，一直濕濕地繞到腋窩下。他一向都很猴急，這一夜的殷勤，你在昏黃的燈光看見，他是帶淚奉獻的。當他的嘴唇碰到你觸電的部位，你挺了一下腰肢，發出一聲流水沁瀉般的嬌吟……

多麼完美的一夜。最後，你伏在他胸前，他喘息。不，你不會撇掉他，因為他為你奉獻獨一無二的歡樂，但這一點，你不會告訴他，因為男仔不可以寵縱。

「到我 Kong U畢業那天，我要你為我親手燒一桌晚餐，為我慶祝，好嗎？」你說，撫摸他肚臍下一線淺淺的短毛。他的眼淚流下來了。

感情篇（六）

《大學四年級》

大學到了三年級，如果感情上還沒有落，那麼如果大學有四年制，四年級或許是一個尷尬的年齡。誰會對一個單身的四年級男生寄以任何幻想？

他唸電腦系，雖是高材生，關於他的傳聞有不少。據說他一年級時失過戀，曾經一度自殺未遂，被家人救回之後，自此行為有點怪異。他一臉暗瘡，據宿舍的清潔阿嬸說，他家住屯門，但中秋重陽卻從來不回家。床底下都是兩星期沒洗的髒衣服和臭襪子，房間還藏一大箱四級光碟，相傳—只是未經證實的秘密—還有兩三條偷來的女裝內褲。

當一個男生到了四年級，贏得了一個校園淫魔的外號，大學生活的記憶心影中，最後一年總是令人遺憾的反高潮。如果沒有多姿多采的感情點綴，大學四年制是有點太長了。一個朝氣活力的學生，熬到這把年紀，參加過甚麼國是學會，去了西安大學交流過兩個月，登上過長城，去過青海黃河的源頭，最容易淪為一個北望神州帶點酸腐的中國書生，背也開始有點駝，他變成了一個小老頭。

對於女生，一年級才是鶯歌蝶逐的花樣年華，如果及早找得到可以情訂終身的男友，她會盼望早一點畢業，大學並不需要四年。如果她到三年級還沒有拍過拖，那麼再枯等一年有甚麼用？她會暗暗希望早一點踏足社會，轉換一個環境，在 Hong Kong Bank或的近律師行謀職，那會遇得上年在三十左右更優質的男人。

大學四年級，對於白頭宮女的她，是哀莫大於心死的一年。她仍記得第一年上學期，在所謂迎新營，有幾個高年級的老鬼向她打量灼灼的目光。那時她自恃還年輕貌美，對那兩個不知天高地厚的小男孩的追求，她沒有理睬，踩一地的樹影高傲地走進了 Lecture Hall。

沒想到緣機稍縱即逝，當時在圖書館天天等你的那個中文系三年級學生，被你拒絕了幾回，就悻悻地畢業了，聽說他在沙田某中學教書，已經與一位女教師閃電訂了婚。你一心以為，在建築系和醫科，未來兩年會有更悅目的選擇，但就像柏拉圖說的：婚姻就像走在一條小徑上見到的鮮果，千萬不要以為前面的果子更甜美，快摘下眼前這個吧，錯過了它，你繼續向前走，會發覺原來一無所有，你會深深地懊悔。

大學四年級，你寂寞地進出圖書館，彷彿還看見三年前那個中文系男生在門外的大樹旁窺候的身影。你咬下唇，雖然心頭還是高傲如昔，但其實在心底有一個聲音在呼喚：當年如果接受了他的約會有多好。今天你要趕畢業大考，樹下卻已沒有了人。你又告訴自己：不，我的選擇沒有錯，我的身價高，我不是輕易接受現實的那種人，我不是容易妥協的那種人。

Come on James

Cum on James

傳世經典

學科篇（一）

《人類學家》

能在大學選修人類學的年輕人，是令人欽佩而憧憬的。

他一定是一個很享受寂寞的人。人類學是很寂寞的事業。人類學家窮一生的光陰，遠征山嶺的野村和部落，在邃古的星空之下，研究一隻瓦鍋、解讀一堆篝火。像二十年代的費孝通，一個人走進中國西南的瑤山，一個年輕的人類學家，他討厭人，但卻又真誠地喜歡人，他離棄眼前的人群，到千里之外尋找人的真我。

人類學家是孤獨的，因為自小就沒有幾個人了解他，包括他的父母。他們以為他有自閉症，不明白五歲的他為甚麼不喜歡蜘蛛俠玩具和超人，只對一家非洲工藝店的一個五彩面具怔怔地出神。他的同學以為他的成績不夠好，考不上醫科或法律，才選修沒有甚麼人報讀的人類學系。對於這一切可笑的誤解，他從小就懶得答理，他把目光移向遠方，他的視野超越了這個城市的高樓大廈，他看見遠洋之外的一座熱帶雨林，在百丈紅塵的繁囂之外，他聽見了一列驚心動魄的祭神的鼓聲。

在大學的簡介手冊，人類學系（ Anthropology）因為字母 A，往往印在最前頁，那麼容易被忽略翻過去。正因為這是很小的學系，人類學教授才對學生特別的用心。這是一門密碼一樣的學問，大門打開，面有茅寮和石灶、骸骨、火炬和彩色的羽毛，那世界充滿奇幻的遐想。

但是，哪一個女生會愛上一個人類學的一年級男生？她會覺得他很怪，這一行找不到高薪的職業，而且，即使真的跟定了他，有一天他會把你撇下，揹上背囊，告訴你他會離開半年，他要遠去新畿內亞。目送他義無反顧的背影，你心中閃動淚光。在南太平洋的島上，雖然有許多赤裸的土女，但她們不是珠三角的髮廊北姑，他的旅行，也不是為了按摩桑拿。他是一個忠誠的男人，只有你深深地知道他。

你關上大門，看空闊的客廳，你不會後悔嫁了一個人類學家的男人。因為在大學一年級，他幫助你重新閱讀了一次《魯賓遜漂流記》，他令你明白，人類世界的多采多姿，更勝過無數的童話。廚房的微波爐「叮」的一聲響了。你看遠方，三天之後他將在一個部族的村落燒烤一隻野豬。一段多麼神奇的情緣，因為世界多美妙。他每次歸來都像蜜月的開始，不必通明信片，他知道你會想念他。

延伸閱讀：

CUHK Department of Anthropology

學科篇（二）

《哲學系》
哲學系（其之一）

生命是向死亡討來的借貸，而睡眠，不過是繳付利息—─這是哲學家叔本華說的。

哲學並不是那麼枯燥而高深，借貸和利息，妙趣橫生，然而為什麼大學的哲學系是那麼叫人歧視？哲學系一定沒有美少女，哲學系的教授都像人魔，有出息的十A狀元個個都說要唸醫科，哲學系是小老頭男生的生果金俱樂部。

如果醫學系是中環，英國文學系是蘭桂坊，建築系是銅鑼灣，法律系是尖沙嘴，土木工程系是灣仔，中文系是拆掉了的九龍城寨，那麼哲學系一定是天水圍。在大學的新生營，唸哲學系的那個戴千度近視眼鏡的男生永遠最乏人問津，當他自我介紹，你提一杯橙汁，大可以跟他支吾敷衍，眼角瞄看他後面四周還有沒有更值得結交的男孩子。

為什麼醫學系永遠有一兩個長得像 Rain，家住干德道或大潭道的上市公司王子，而唸哲學系的，個個都像車保羅？跟哲學系的二年級男生約會，他滿嘴的王陽明理學，唐君毅，存在主義，不錯，他是一個很忠厚的書生，但是在那一大堆發霉的名字之間，多麼叫人渴望跳出一個精緻的名詞，金光閃閃的叫人眼前一亮，例如卡拉 OK、陳慧琳，或者不嫌低陋，提一提李笑好也好。

但是讀哲學不應該是這樣的。他唸哲學，當他叫了一杯礦泉水，怔怔地看你，把叔本華的名言略施改裝：「如果生命是借貸，睡眠是繳付利息，而認識了你，有如提前領了一張運通卡，我不忍使用，怕受不住那許多美的誘惑，不但一夜就用光了 Credit，而且會把卡『碌爆』。」

「是嗎？不過據統計，一個都市男人的皮包至少有四五張信用卡，而且每一張都欠債纍纍的。」你呷一口蘋果汁，笑說。

「但是我只有一張。」他竟真有點急起來，拿出皮包讓你看頭：一張他的身份證，一張八達通，還有一張淺綠色的運通卡，上面寫的有效日期是二○○六年六月。

「那麼你是說到明年六月，我們就永遠不相見了？」跟一位小哲學家舌戰，而居然令他有點窘，很有一點勝利感。

「不，我相信到時候，你會發現我這個用戶富有誠信，你一定會給我主動延期。」

一般對話是這樣開始的，在蘭桂坊的太平洋咖啡館，他是哲學系的學生，比一個讀電腦的小蓋茨更加有趣。
後來還發生了什麼事，記不得了，只知道他是一個理性而忠誠的客戶，你把他提升為貴賓 Premier級，還送給他一籃花。

學科篇（三）

《哲學系》
哲學系（其之二）

本地大學的哲學系，忽然打崩頭，很多人搶報，令人有點發笑。

讀哲學，多半是年輕人仰慕一位當世的名師，首先，哲學系容易變為搞基的溫床。哲學是男人的事業，自古以來「同志」的色彩最濃。蘇格拉底和柏拉圖由師生關係變成同性戀，這一點人人都知道。英國的羅素，也是著名的基佬。年輕的維根斯坦，在奧地利久仰大名，巴巴的來到劍橋旁聽求，坐在羅素的講台下，提問刁鑽。漸漸吸引了羅素的注意。

因此，中國的新月詩人徐志摩，在自述去劍橋的時候說：「那時我一心只想師從羅素」。看了這句話，我笑了出來，這句話，是甚麼意思？徐志摩不知道自己到底想要甚麼。

哲學家不一定都是怪人，但在大學的文學院，哲學系永遠小而低調。哲學系授辦公室的門時時關，哲學系學生在大學生的舞會，永遠是最古肅而老成的一個，別人在狂歡，他不會起而向女同學邀舞的，他年紀輕輕，只捧一桿煙斗，坐在一角旁觀。

哲學系的一年級男生，容易成為宿舍背後八卦的話題：一表人才，他受過甚麼刺激，要報讀這一科呢？像維根斯坦，他的爸爸是奧匈帝國的鋼鐵業巨子，父親的朋友圈包括音樂家布拉姆斯，他是最小的兒子，自小喜歡音樂，最先讀機械工程，愛上流體力學、沉迷做風箏。

他有三個兄長和姊姊自殺。雖有嚴謹的學術訓練，他想不通人生許多奧妙的難題。第二次世界大戰時期，他當過醫院的管理員。他把父親的遺產花掉，最後的遺言是：「告訴他們，這一生，我活得很多姿多采。」

哲學系一年級男生，如果是一個像維根斯坦一樣的富家子，才會在男女生宿舍引起一陣騷動。他的沉默，他的老成，他傳聞中的不修邊幅，房間像一個狗窩，忽然間這一切都已不再是缺點，而叫做魅力。
在大學拍拖，與其跟隨現實的主流，在醫科、法律、工程系找對象，不如放膽一博，與一個哲學系的男生戀愛，期限四年。只有他才有心思與你在樹林漫步，在沙灘上寫詩，在日落的時候，聽他講維根斯坦的二三事。

那個傳聞是真的嗎？哲學系主任是一個基佬，他專門物色俊俏的少年──你雖然不敢向他當面求證，但在這一刻，充滿了使命感，覺得自己才可以把他從罪惡的懸崖邊上拉過來，讓他倒在你的懷裏抽泣，承認過去的迷惑，是錯的。他找到了你的真愛，如同哲學家最終參悟了死亡。擁有一個哲學系的大學生男友，只要是過程，不是終極，令人在成熟的時候，苦痛都成過眼，風中回顧，不再迷茫。

學科篇（四）

《讀哲學》
哲學系（其之三）

大學的哲學系很多人報讀，爭學位打崩頭。

許多人以為，哲學系是很靜的一個課室，最容易什麼也不做，混一張畢業文憑。

香港的大學有沒有出色的哲學系？要看香港有沒有哲學授站出來說話。

在一個社會的言論自由受威脅的時候，往往是哲學家最先站出來。蘇格拉底為什麼獲罪？因為他被控「毒害青年」。蘇格拉底警告雅典的統治者，不要以自己的智慧，加上權力，就想號令全世界，蘇格拉底警告：人不論多聰明，都只是脆弱的生靈。

哲學家首先是捍衛言論自由的人。一個社會出事的時候，應該是哲學家先說話，然後才輪到作家。一個壓制言論自由的國家，必然沒有哲學，因為哲學最重辯論，維根斯坦認為，哲學不止是「理論」，而且是一種「活動」（ Philosophy is not a theory, but an activity），他說：「哲學家不參加辯論，如同拳手從來不站上擂台。」

沒有哲學授帶頭，不可能有民主。英國的羅素反對美國的軍事擴張，法國的沙特成為學生運動的偶像，當納粹暴政抬頭的時候，哲學家先要逃命，像卡波珀從奧地利，移民到紐西蘭，然後才輪到作家流亡，如湯瑪士曼離開德國，移居瑞士。

因為哲學家最冷靜，在舉國瘋狂的時候，他永遠是置身事外的旁觀者。第一流的哲學家，無所謂「愛國」，他只奉從理性。「愛國」和理性，時時勢不兩立，因此，一個「愛國的哲學家」，必然是不合邏輯的，正如說一個有頭髮的和尚、一個注重貞節的娼妓，一個擁抱撒旦的主，在哲學上，都是同一樣的偽命題。

哲學知識，是衡量一個社會的溫度表。環視四周，一切的平庸和愚昧，其實三千年來的哲學家都見過了，例如，卡波珀說：「幾乎全世界都有這種傾向，或許這是人類的天性：對一個意見與大多數人不同的人，必先懷疑他的良好信仰。」（ There is an almost universal tendency, perhaps an inborn tendency, to suspect the good faith of a man who holds opinions that differ from our own.）

這就是一枝「聖火」，在一個思想貧瘠的國家，會一夜之間產生許多「漢奸」的理由。

在西方，時時有哲學家不斷在提醒，才會有人權和自由，但當希特拉崛起，哲學家叫不住了，因此卡波珀也要移民。哲學是一切知識之母，因此博士學位才叫 PhD。讀哲學，不是用來混文憑的，請想一想，你有沒有這個膽識，你敢不敢辯論，想一想，為甚麼香港只有「政論家」，沒有哲學系授出來抨擊政府？報哲學系， Are you ready?

延伸閱讀：

CUHK Philosophy Department

LU Department of Philosophy

HKU Philosophy Department

陶傑啲第二身作文真係頂級

學科篇（五）

《土木工程師》

上海的一幢房子倒塌，查究之下，原來在水邊泥土稀鬆的地方，只打了四米的短樁。

土木工程師在哪裏？曾幾何時，土木工程師是一門很穩當的職業，所有乖女孩在十八歲的時候，理想丈夫的首選，永遠是一位矇矓猶在夢中還沒有現身的土木工程師。

十八歲，是幻想未來丈夫的好年華。在中學女生宿舍，誰沒有在牆上貼了一壁的男明星照片：保羅紐曼、占士甸、加利格蘭，然後自以為很明智地，覺得英俊的男人必定沒有忠誠，與室友一起，抱?枕頭細細商量，將來的丈夫，樣貌木訥一點不要緊，性格笨一些更好，而其中土木工程師必定是首選？

你的室友不同意，她覺得還是該嫁醫生──因為那時她悄悄看中了三年級的那個醫科生 Ronald，她還沒有把一腔心事的底線跟你分享。醫生有什麼好呢？你問：他們在殮房解剖過屍體，把內臟挖出來，拿?手術刀仔細研究，嚇死人了，才不要他來碰我。

荳蔻含苞的年紀，誰沒有在浴後，用大毛巾揩擦身體上的水珠，在鏡中打量過那麼芳嫩的自己：開始浮現的脖子和肩胛那一彎天鵝般的弧線，細如流水般迴曲下去的腰肢，微隆而發育最令人擔憂的胸部，不，這樣一副身軀，才不要一個解剖過屍體的醫科生來碰，即使是男生宿舍裏的那個皇仁高材生，還拉得一手大提琴的萬人迷 Ronald。

命運是那麼神妙，你終於得到一個學土木工程的夫婿。他的沉默，深邃得很神秘；他的木訥，看起來是性感。科學家的理性和精確，在毫無驚喜的情場裏，你演繹為一切皆可預知的穩重，本來甜蜜的小家庭，直到他的公司搬去上海，他長駐大陸，每星期回來一次，探望你和五歲的女兒。

土木工程師也有不老實的時候，關鍵不在他的那根樁，而在於樁木打進的哪一等土壤。在上海，他的公司為他在君悅包了一間長房，問題就從那裏開始，女人嫁了土木工程師，三十歲之前都能擁有穩重而紮實的幸福，直到 CEPA政策落實的時候──有誰想過，婚姻猶如看似結實的一幢大廈，他打在你心底的鋼筋，你以為夠深了，其實只有四米，在另一個上海女人的身上，他方付出最專業的沉降？當你得知這個秘密，也是在一場浴後，照照鏡子，你撫摸猶自嬌嫩的裸體，心中浮起一陣淺淺的哀愁。

延伸閱讀：

HKU Department of Civil Engineering

HKUST Department of Civil and Environmental Engineering

PolyU Department of Civil and Structural Engineering

CityU Department of Architecture and Civil Engineering

學科篇（六）

《選科的錯誤》

特區政府主辦世貿會議，想不到招惹來一群「農賊暴徒」，跟警察大打出手，從此香港人「與國際接軌」，以後遊行，可不會那麼「和平理性」小兒科了，就像新婚夫婦洞房，哪會穿衣服一起乖乖睡覺？一定要「見紅」了。政府搞這樣的「盛事」，是為了「打造」香港「國際都市」的「世界平台」。可惜特區的官員缺乏了一點世界知識，他以為主辦世貿，就像主辦一場維港匯，讓特區的中環馬會精英，個個衣香鬢影，攜眷進場，哪想到迎來了一片刀光劍影，韓國的小農來香港，給警方下了革命抗爭的閻王帖。

政府以為世貿會議，是一種上流社會交換名片，碰杯「蘇嫂」的珠光寶氣，卻不知道原來要動用「水炮噴霧器」。「港人治港」的少爺官員，不識農產品的來價，只知日本六本木的名勝Shopping行情，結果惹出了這場亂子。

因為世貿這個科目，屬於「政治經濟」（Political Economy）的學科。政治經濟，是社會科學比較大的一個課程，由馬克思主義理論主導，牛津、劍橋、哈佛一類右派精英大學，對這一科一向不太感冒，不肯也不想開，只有「左傾」，像倫敦大學政治經濟學院，才打Political Economy的王牌，招攬第三世界的知識份子來取經。

一個大國，學術無禁區，就是有這種左右兼容的氣派。政治經濟學，讀來沒有甚麼實際的用途，頂多是跟在歐美的鬼佬右仔屁股後面，聲討一下可口可樂，聲援一下中國血汗工廠的奴工，另加示威反一反布殊進軍伊拉克，拿一張這一系的文憑，回來香港中環見工，那個剛從東莞打完高爾夫回來的上市公司老板，看看你的沙紙，會問一句：「Economy和 Political？即係炒股票同埋搞政治喇，咁究竟係邊科？」

許多年前，在倫敦的政治經濟學院，我遇到過一位來自香港的新生，他告訴我剛開學，想修讀Political Economy，因為他覺得第三世界的勞工很悲慘，地球的資源財富分配不公，世界很不公平。

「為甚麼不讀一點實際點的科目，例如會計？」我問。

「但我的興趣是第三世界的困境呀。」他純真地答。

「Come on，小朋友」我正色說：「你是中國人嗎？我們中國人相信一句話，叫做民以食為天。讀大學，是為了找一份好職業，為了飯碗。中國的領導人，像李鵬，是讀水力工程的，江澤民主席，是電力工程師，中國講科學興國，讀書選系要想將來吃不吃得了飯，你的父母將來會問你：仔呀，阿爸給你交學費好辛苦，你好讀唔讀，Political Economy，是乜Ｘ科？」

小朋友讓我育了一通，真的選了會計系。這件事，我耿耿於懷，有點歉疚，如果當年我沒那麼嬉戲派，也許今天的特區政府，多了一位有國際視野的黃仁龍，他會決定：香港不能辦世貿。

學科篇（七）

《非洲學系》

埃塞俄比亞中國工人被綁虜，因為中國進軍非洲資源市場。

香港的八家大學，天天在叫喊「打造國際學府」，眼見中國胡錦濤時代正在進軍非洲，香港自稱「國際城市」，為什麼還沒有一家大學，配合中國國策，開辦「非洲學系」（ African Studies）？

大學校長沒有這等「戰略眼光」，香港的家長和學生，也沒有這等膽量。非洲學，本來很冷門，但近幾年，也漸漸熱起來。電影《血鑽》講非洲的剝削，星巴克的咖啡豆貿易，埃塞俄比亞和南也門的咖啡豆和農業人力成本，為什麼到了美國，一本萬利，都變成一杯杯血咖啡，引起非洲窮國的極右軍事政權上台？這一切，從紐約格林維治村到巴黎塞納河左岸，都是一些知識分子沙龍論壇的流行話題。

讀非洲學，不但不冷門，而且日漸 In起來。一個女孩子，敢報讀倫敦大學非洲及東亞學院的非洲文化系，剪一個短髮，不施脂粉，思想激越，必有一股很 Cool的英氣，而且還毫不隱藏她的女同志傾向，因為只有這幾樣氣質加起來，才會令她選修非洲系，而不是美術史和英國文學。

但倫敦和哈佛的非洲系，難免都以所謂大白人的論述觀點來看非洲。一個香港學生即使有此一國際級的宏願，敢去外國讀這一科，如果他夠聰明，就會發現這個課程，雖然有趣，但卻是味道很濃的美式漢堡包，「啖啖肉」，口味長久，始終叫人有點倒胃。

因為三千年來，中國對非洲從來沒有過發言權。非洲的面貌、精神、血液、靈魂，都是白人傳士、英法的軍隊、人類學家獨攬而定義的。香港人了解的非洲，從卡通故事《泰山》開始「打底」。報讀這樣的非洲學系，開頭會很孤獨，但也會很快培養獨立的思考力，他會很有見地，成為一個智者。

看八家大學校長一字形排開，大講育遠景。我靜靜在等，等其中一個校長開口宣布：「為了替香港下一代開拓視野，配合中國的非洲擴張，為一個新時代而準備，本校決定開創非洲學系。」然後宣布他的大計。結果，我等不到，但也不失望，因為香港始終是一個「搵快錢」的地方，大學校長只是一群中小企的 CEO。辦非洲系即是開一個黑鬼科，怎樣向有錢佬撲水開口？

延伸閱讀：

HKU Programme in African Studies

學科篇（八）

《冷門學科》

真正的國際都市，大學學系一定很豐富，從非洲語文到爪哇面具舞的歷史演進，都有人選修，而不是一窩蜂的酒店管理、金融財務、銀行行政之類，這些搵食科目，其實不必進大學唸，投身這個行業，自然有師傅。

歐美名牌大學的簡介手冊，是一種叫 Prospectus的小書，有時令人讀來賞心悅目。除了醫學、法律、拉丁文、英國文學之類熱門系，還有許多動人心弦的冷門科：蒙古文、西藏文化研究、鳥類學、恐龍及侏羅紀生物系───有那麼多有個性的年輕人願意選擇熱愛的志趣，是多麼叫人高興。

小的學系，有大的好處，至少是小班教學，一個孤獨的教授，多年來沒收過幾個學生，報讀他的系，如同救濟他的生計，他充滿感恩之情。

生平絕學，沒幾個人會欣賞，冷門學系的教授，教起來更加用心，他想把他的功夫傳下去。讀冷門的學科，師生關係更加有人情味，很 Personal，在求知的快樂中，別有一縷淡淡的悲傷。

外國的大學，時時有這樣的世外桃源。像英國列斯大學的蒙古語系，全國只此一家，座落在一間很破落的小屋。一個教授，兩三個講師，一個女秘書，教授自己配有一條鑰匙，每天來講課，地板很舊，桌椅也很殘破，牆壁上掛滿成吉思汗家族的畫像和蒙古地毯，這樣的環境，做學問更加專心。

從前的中國大學問家，像陳寅恪，連西夏文都懂得，不是憑一盞油燈，一張破桌，一筐舊書，很孤獨地做起功夫來的嗎？冷門的學科，競爭的人少，出路反而廣闊。國際上的一個學術小圈子，懂這門學問的只有全球一百幾十人，年年聚會，提一杯香檳交談，像一群世外的隱士，使用一套天外的密碼，那一份優越感，山中七日，是山下的凡人永遠無法領略的。

修讀非洲語言和文化，為什麼不呢？只是母親那一關比較難過。少見多怪的她，會懷疑女兒會嫁一個非洲酋長。不錯，讀這一科是要去埃塞俄比亞，在泥洞和部落生活半年的，但這是真正的世界。告訴她真相，你很快樂，也很幸福，你找到自己的天地，不錯，你還交了一個像丹素華盛頓的男友，讓媽咪暗暗吃驚，在麻將桌上，當別的太在誇耀她們的子女的哈佛 MBA，只有你的母親低頭不語，偶爾叫一聲：碰。

學科篇（九）

《美術史系》

哪一個大學生願意選修美術史？在特區，這是格外孤獨的一門課。

讀美術史沒有飯吃，找不到工作，當不成香港華資家族企業的 CEO，甚至因為他的藝術知識太豐富，他沒有甚麼朋友。

但是讀美術史，許多人不知道，其實功在美容。三年與世界名畫和雕塑為伍，與由米開朗基羅開始的巨匠神交，旁及米芾和八大山人的史事，浸淫在美學，先是儒雅，後來雍容，到畢業時，舉手投足都披一點貴氣。

不錯，讀美術史，其出路不會通向 AO，但如果這一科讀得通澈，會成為一個高尚的人。藝術的靈魂滲在血液，漸漸你也就顧盼生春，眉目如畫，讀美術史，是人生最有效的一種精神香薰。

大學的美術史系，向來不是主流，永遠低調地只佔用文學院的一角：一個教授，兩位講師，還有一個懸空的教職永遠仍在國際間登報聘請。美術史這個 Department，教授的門通常是關上的。他比其他的教員更悠閒，多添一分名士的狂癖，你不主動上門，他永遠不找你。

讀美術史，為甚麼不呢？只要真誠地喜歡梵高和馬蒂斯，懷一腔宗教的虔誠，誰都可以怯生生地叩響殿堂的大門。既然那麼喜歡，做功課必不會愉懶，你會在假期主動去馬德里和羅馬，天涯海角地追尋親炙你心中的經典。到了這一重功夫，誰還需要教授呢？交足功課，三分資料，六分個人的洞見心得，即使有一分的胡說，論文交到教授手，他在燈下展讀，就會給一個 A-。榮譽畢業沒有問題，要成為國際級的博物館長，自然是另一回事。

但只要一心一意唸下去，到了三年級，不信，在宿舍照照鏡子───因為真善美的薰陶，你的容貌即使不像嘉芙蓮丹露，也有幾分珍寶金，讓古今的大師在你的靈魂寄住，最後他們也在你的精神中再生。你架上一副金絲眼鏡，在圖書館的書架中全神貫注地找資料的樣子，在另一壁書架的縫隙中，會吸引了一個讀一年級醫科的小男生怔怔的偷窺。他在心中默默地讚嘆：從來沒有見過這般氣質清麗的年輕女子。

真的嗎？你一甩長髮，拿下一本畫冊走下了樓梯。他在你身後不甘地追過來，看你如藝術品一樣精緻的背影。你在樓梯間向上瞟他一眼，笑一笑，你知道他今夜會為你失眠。

讀美術史孤獨得如此美麗，你想告訴那個小子：不要試圖追我，我的趣味和性格你永遠不會明白，我不介意孤身上路，不要試圖跟上來， Please, don't。

延伸閱讀：

HKU Department of Fine Arts

CUHK Department of Fine Arts

學科篇（十）

《關門的歷史系》

大學削減經費，歷史系幾乎要關門。

不是說香港缺乏所謂政治人才？培訓政治人才，最理想的基地是大學的歷史系。

歷史系是文學院之母。政治、社會、新聞傳理、通通不必修讀，讀好歷史系就得了。因為大千世界，名相紛陳，今天的政治，就是明天的歷史，今日的新聞，就是明天的史料檔案，一切醜聞和危機，謎底都在歷史之中。只要選對大學，跟隨一位名師，開一張書單：湯恩比、HG威爾斯、泰萊，歷史學殿堂金光閃閃的名字，找一塊青草地，幾座長了青苔的墓碑，帶一隻青蘋果，一塊番茄青瓜三明治，捧一部經典，就這樣啃空了一個初秋的下午。

然而大學畢業，只有二十一歲，這個年齡不可能深明那一切興亡的道理。跟哲學和文學一樣，大學的歷史系，嚴格來說是不可能拿到一級榮譽的——正如十八 歲的年紀讀杜甫的《秋興》八首，怎麼可能洞澈其中底蘊呢？即使是吳宇森的《英雄本色》，三十六歲之後再看才品味出幽藍情調深深包藏的一份苦澀——但是不要緊，一知半解，似晦還明，一個劍橋歷史系的畢業生，投身下議員當一個保守黨議員的助理，走出圖書館，步入議事殿堂，邱吉爾和麥美倫的身影魅隨左右，這是何 等完美的一份好差事。

香港沒有「政治人才」，那麼大學的歷史系為何要關門？因為讀歷史，找不到工作；更準確地說，因為香港的老闆聘請新人，他們只懂得MBA和會計工管的學位。一個歷史系畢業生，在中環見工的會客室，人頭湧湧，是最憔悴的一個。

沒有「人才」，是因為缺乏土壤。歷史系就是政治家最理想的土壤了，尤其是面對特區當前這一台台戲，台上的小角色，只須用十份一的歷史知識就可以看得通透：袁世凱和譚嗣同、戈巴卓夫和葉利欽，人物的原型都在中外古今三千年的洪流。
「政治人才」往哪去找？天蒼蒼地茫茫，只能永遠從「Sale屎」的隊伍找「人才」。

「我勸天公重抖擻」，龔自珍的吶喊，在十九世紀的道光年，一百五十年之後你終於明白了他的心聲，然而聾瞶如昔，迷朦依舊，讀歷史找不到工作，保障不到飯碗——所謂「搵工做」，只講走出校門的第一份職業的起薪點，香港的 父母都慣了這樣計算，他們從錢眼洞看世界，香港沒有政治人才，因為沒有歷史學家。中國城夜總會關門了，「經濟專家」的分析是香港的消費趨勢如何，但十家夜總會關門，比不上一家大學歷史系之遣散，然而只佔那麼一小角的新聞。

倚在墓碑讀過半冊的湯恩比，蘋果吃完了，讓野鴿子啄食三明治的殘屑，經歷過那樣的一個黃昏，以後許多事情，都明白了

延伸閱讀：

HKU History Department

CUHK History Department

BU History Department

LU History Department

學科篇（十一）

《不讀中史》

中學的歷史課程，應該加強世界史，特別是歐洲史；中國歷史的部份，應該濃縮精簡，不要那麼多。

為甚麼？因為中國歷史這一科有毒：弒父殺兄亂倫誅十族，太監弄權殘忠害功臣，每一章節，不但情節血腥暴力，極盡三級，而且意識極度惡劣，對於少年兒童之身心健康，有極為惡劣的影響。

一大堆死去的名詞：什麼九品中正制、一條鞭法、大司寇、門下中書侍郎，對於慣看 Twin屎容祖兒動向金城武張柏芝戀情八卦資訊無心向學的中小學生，完全沒有意思。

其中或會有百份之零點一的聰明孩子，迷上了中國歷史，但是由於缺乏名師導讀，他會從中國歷史中學到陰謀、權術、欺詐、暴戾，一千○一種殺人不見血的方式，一個中四的中國歷史小專家，如果他從不看哈利波特，英文不及格，反而不止是一個老人精，隨時是一名千歲人魔。將來長大了，可能為這個社會帶來災難。

中史這一科不及格？不要緊，至少這個孩子還很純真。十四五歲的年紀，實不必太過精通中國歷史，種種細節，只識背誦，不懂分析，有如機器，但是如果富於思考，那浸在血墨的字句，用髑髏堆成的章節，忠奸莫辨的人物，正邪曖晦的道德，由商紂王的炮烙刑開始，秦始皇焚書、曹操篡位、李世民玄武門之變、雍正奪嫡一套套如數家珍，經歷無數的斬首和凌遲，最後是六君子血灑菜市口，狸貓太子，燭影搖紅，有如讀完一百本恐怖小說的總和，亦有如在三年抽光十萬包香煙？邪惡的毒素尼古丁侵潤血液，再讀一百次安徒生童話、上一千次迪士尼樂園，從頭接觸真善美的陽光，也排洗不了思想細胞的劇毒。

有一句話：少不讀水滸、老不讀三國，就是這個道理。連慣見風雲的老人家，精讀了三國演義，也會學得更壞，何況一個十五歲的少年，如果他竟沉迷了中國歷史。這不是什麼「愛國」的問題，保護兒童身心的健康成長，由聯合國的人權公約保障，香港的統局，計劃把中國歷史歸併到世界史頭，這一步是走對了。

如果真的喜歡，當課外書慢慢研究好了，但是不忘要每事問：滿洲韃子明明揚州十日嘉定三屠，為什麼今天的漢人卻懷念「康乾盛世」？太平天國明明反清，為什麼曾國藩不是大漢奸？問吧，問你半桶水的老師，問你不太認字的父母，把他們問得結結巴巴，然後冷笑一聲，把一本中國歷史書，輕輕往他們的那張沒表情的臉上擲過去。

延伸閱讀：

CUHK History Department

學科篇（十二）

《不讀建築》

中港的小孩進大學，什麼系都可以選讀，就是不要唸建築。

讀建築有什麼前途？中國領土上的第一流建築，政府和地產商，都不會聘用黃皮膚的自己人來設計：北京新機場，是英國人諾曼科士打的生意；北京國家劇院，是法國人安德魯手筆；鳥巢體育館是瑞士建築家何索的作品。

「阿爺」口味崇洋，香港一群小的，自然懂得跟風：赤角機場也重金聘用英國人科士打，理工大學的一座什麼樓，幫襯印度女建築家沙哈哈。其他的什麼皇廷宮殿的豪宅，地產商賺盡每一分錢，一向不認為美觀的建築是一種成本。因此，請不要告訴我你讀建築系，我會歧視你。

因為你雖然勤奮，自小閱讀中外建築史，五歲就對一座羅馬怔怔出神，十二歲隨同父母去羅省，他們鑽進唐人街吃雲吞 ，只有你堅持去外郊的亨廷頓圖書館。十八歲，你已經是東南亞英國殖民地建築史的專家，從印度的維多利亞火車站到新加坡的舊郵政大樓，一張紙一支筆就畫出全景，終於以全優考進港大的建築系，放榜的一天，爹媽咪在半島酒店的嘉斯，請你吃一客牛柳，隆重慶祝。

但一切純屬誤會，中國人當建築師，在外國，一個貝聿銘，已經用滿了配額，你不會爬得上一哥的高位，在本國，永遠把你當三流。同一個設計意念，由諾曼科士打的建築師行，用一個黑人徒孫電郵到北京，對方如獲至寶，甘心多付十倍的價錢，當中國人發現，建築圖樣的作者，姓氏拼出來，是 Chan呀 Cheung的，或者是 XYZ，叫做 Zhang Xiao Yao，武漢大學畢業，他們會黑起一張臉，把圖樣丟進垃圾箱。

在香港的大學校園，看見一個建築系二年級的學生，提一個功課的 Portfolio，興緻勃勃走上樓梯趕上課，令人暗自惋惜：啊，一個多麼天真可愛的孩子，將來他畢業了，就會知道殘酷的真相。

從前的寒酸文人，呼籲小孩將來升學，「不報文科」，今天最現實的呼籲，是照照鏡子，不要報讀建築。畢業之後，遲早會淪為街頭的保育鬥士，因為你的國家視西洋口味為 Reference，你的女朋友也會離開你，她會淚水汪汪，叫你不要那麼偏激：何必去皇后碼頭絕食呢？她認不出，眼前的人，曾經是一臉陽光，拿Portfolio，從建築系授茶之後來赴約會的那個昔日的你。你回過頭來怒吼，竟然還打了她一巴掌……

延伸閱讀：

CUHK School of Architecture

HKU Department of Architecture

學科篇（十三）

《不報中文系》

如果有得選擇，豈止不要「母語學」，連進大學，最好也不要報讀中文系。

首先，讀中國語文及文學系的人，中文創作不見得出色，當代中文大作家沒有一個是大學中文系畢業。金庸，在民國時代唸法學，梁羽生讀的是化學。另外還有一堆名師：張愛玲、錢鍾書、余光中、白先勇，中文好得不得了，卻是讀英國文學出身。冷門一些，六十年代台灣的文學家：王文興、歐陽子、陳若曦，全部是台大外文系畢業。

再看香港的一批：散文家林燕妮，在美國柏克萊讀遺傳學，倪匡連大學也沒讀過，中文卻那麼啜核。蔡瀾在日本留學，更不在話下。學好中文，不必進大學花四年專攻老氣橫秋的學系，中國文學和文化，完全可以靠自修。讀英文系、法文系、日本語文及文化系，哲學、歷史也好，先打一層外國的底，培養一點海洋的品味和眼光，回頭再讀中國古代的典籍，反而更有洞見。

例如，先讀伏爾泰的散文，再讀晚明的小品，把地中海大西洋的浩瀚，接到黃河這一端，就會明白中國散文的精神境界。先讀十九世紀波特萊爾和藍波的詩，再讀唐代的李商隱和李賀，感受更深一層。這一切，叫做Fusion，夏蟲不可與語冰，沒法子解說。

避讀中文系，還有一個氣質的問題。一進這個門檻，滿屋都是錢穆和牟宗三的幽靈，一股明末清初遺民士大夫的悲情，夾雜一室煙灰的薰味撲鼻而來，一忽兒是三千年文化、博大精深，一回頭又變成禮崩樂壞、花果飄零，北望神州，長嗟短嘆，淒苦孤伶，天愁地慘。年華二八的美少女，樣子不論多麼桃花扇、氣質如何牡丹亭，一進中文系，整天跟韓愈、司馬光和孔子孟子這些老頭為伍，訓詁引據，筆記窮經，三年不到，肌膚的光潤全無，聲音低沉，笑容消失，思想全跟在先人評點的框框打轉，熬成老姑婆，這又何苦？

外面的世界很大很好玩嘛，讀文學經典，不如先讀莎劇的AsYouLikeIt。看《紅樓夢》，也不必唸中文系，只要失過戀就得了，加上今古評論一大堆，當做消閒看，三生貫澈，千里融通。

中文系會窒息創意，把人讀成小老頭。不錯，黃霑是中文系畢業的，振興流行曲，把鹹濕包裝成文化，這一切，都為中文系的一干長衫老授不容。黃霑是中文大師，卻是反中文系的叛道。

勿讀中文系，先不要亂，不是我一個人說的。一位姓陳的中文系資深授，二十年前就叫人「不報文科」，其「文科」即是中文系為首。我認為這句話太過偏激了。文科可以讀，尤其是牛津和劍橋的古典系和歷史，獨是華人社會中文系的BA課程不必報。其中道理，你長大了就明白，但當前，大學選科，勿以中文系為首選，信我吧，無冤無仇，我不騙你。

延伸閱讀：

浸會大學中文系

中文大學中國語言及文學系

香港大學中文學院

城市大學中文及歷史學系

嶺南大學中文系

come on james 可否試著成熟一點?